
\section{Caso di studio}
\label{Sec_caso_di_studio}
\begin{figure}[ht] 
	\centering
	\subfloat[]{
		\label{fig:scenario1}
		\includegraphics[scale=0.3, keepaspectratio]{caso_di_studio1}
		}
	\ \hspace{2mm} \hspace{3mm} \
	\subfloat[]{
		\label{fig:scenario2}
		\includegraphics[scale=0.3, keepaspectratio]{caso_di_studio2}
		}\\
	\subfloat[]{
		\label{fig:scenario3}
		\includegraphics[scale=0.3, keepaspectratio]{caso_di_studio3}
		}
	\ \hspace{2mm} \hspace{3mm} \
	\subfloat[]{
		\label{fig:scenario4}
		\includegraphics[scale=0.3, keepaspectratio]{caso_di_studio4}
		}
	\caption[Scenario dell'ambiente di simulazione] {Scenario dell'ambiente di simulazione: 	
		\subref{fig:scenario1} l'UVMS è nella sua posizione iniziale; 
		\subref{fig:scenario2} l'UVMS ha appena reagito al contatto con la conduttura modificando l'orientazione delle organo terminale; 
		\subref{fig:scenario3} l'UVMS ha effettuato un tratto di sezione della conduttura avendo modificato l'orientazione dell'organo terminale in modo da mantenerlo tangenziale alla superficie; 
		\subref{fig:scenario4} l'UVMS ha raggiunto la fine tratto da ispezionare.} 
	\label{fig:scenario}
\end{figure}
Lo scenario fornito dall'ambiente di simulazione è quello raffigurato in \figurename~\ref{fig:scenario}. Il caso di studio preso come riferimento per questa tesi è un UVMS che deve effettuare una ispezione, in maniera più o meno autonoma, di una saldatura in una conduttura in cerca di una eventuale rottura della stessa. Per far questo, si deve mettere a contatto della saldatura un apposito sensore rigidamente connesso con l'organo terminale del manipolatore (non mostrato in \figurename~\ref{fig:scenario}) e far seguire a quest'ultimo il profilo del tubo in direzione della saldatura. Per evitarne la rottura però, è necessario effettuare questa operazione attuando la giusta forza sulla conduttura. Per questo motivo a livello del polso del manipolatore deve essere montato un sensore di forza in grado di misurare forza e momenti risultanti dal polso fino al sensore per l'ispezione.

In particolare in questa tesi il problema viene generalizzato all'inseguimento di un percorso su una superficie ignota e, per questo motivo, tale percorso non può essere definito esplicitamente. Viene quindi definito un percorso su un piano orizzontale sottostante a tale superficie e l'inseguimento verrà effettuato sulla proiezione di tale percorso sulla superficie della conduttura. 

In riferimento al caso di studio, questa tesi ha lo scopo di presentare un blocco fondamentale come quello del controllo in forza trascurando molti fattori, quali ad esempio la precisa corrispondenza tra percorso inseguito e saldatura (risolvibile attraverso tecniche di computer vision) e altre problematiche che si andrebbero ad affrontare nel problema complessivo.

La tesi è organizzata in questo modo: nel capitolo \ref{Ch_definizioni_e_preliminari} vengono date alcune definizioni e concetti propedeutici per il resto del lavoro; nel capitolo \ref{Ch_algoritmo_di_controllo} invece viene presentato l'algoritmo di controllo a priorità di task modificato per integrare il controllo di forza; ed infine nel capitolo \ref{Ch_risultati_e_simulazioni} vengono presentati i metodi utilizzati per le simulazioni ed una comparazione dei risultati ottenuti dai due schemi di controllo.